【八十後投機客】閉門才能贏嗎？ - 灝昇

【八十後投機客】閉門才能贏嗎？ - 灝昇

華為創辦人任正非。資料圖片

早前華為被美國下禁制令後，華為創辦人任正非被記者問到華為未來的發展方向，他答道：「除了不讓資本進來，其他甚麼都可以討論。」這答案反映貿易戰下美中思維的分別。

「總有一天我們會突然發現中國今天已經發生的這一事實：畏懼戰爭、閉關鎖國、貪圖安寧享樂的民族在其他好戰、愛冒險的民族的進攻面前是肯定要衰敗的。」這段說話絕非意指當下中國貿易戰的形勢，而是前美國總統西奧多．羅斯福在一八九九年時的演講稿《In Praise of the Strenuous Life》中指，滿清政府自滿自足、貪圖自己疆域內的安寧享樂，對國外的事情毫無興趣，只有愛冒險的美國才可以great again。

想不到建國243年中有222年都在戰爭狀態的美國，好戰程度高到可以用同一理由──因為不讓資本進來打你兩鑊。而我們絕對相信，不讓資本進來是因為中國素有愛好和平之舉，不想有矛盾，倒不如河水不犯井水。但是連中國前主席毛澤東亦曾推崇柳宗元的敵戒論，即是敵人並不一定完全負面，擁有敵人，可以使自身時刻保持警覺而變得強大，而秦國在六個圍剿之下可以變得強大，反而統一後實行高壓管治畏懼戰爭、閉關鎖國、貪圖安寧享樂，加速滅亡。

貿易戰至此，戰果又豈是我等凡夫俗子能夠看穿，但至少知道美方和中國古時對關埋門不理會世人目光，單方面高呼我們又贏的賽果預測。當下如果抱有迎敵心態，開張聖聽，實事求是，也許仍不算是Endgame。

灝昇

本欄逢周五刊出

上一則
上一則
【一分鐘投資筆記】中國越左 股市越危 (徐風)